\usepackage{listings}\section{Mastermind}


\begin{lstlisting}
    // Der Code. Beim Klassischen Mastermind gibt es 4 Positionen. //<>//
int codeSize = 4;
color[] code = new color[codeSize];

// Wie viele Versuche?
int maxAttempts = 7;
int currentAttempt = 0;

// Fenstergrößen
int scale = 100;
int w = scale * codeSize; // Fensterbreite
int h = scale * (maxAttempts + 1); // Fensterhöhe

// Farben des Spielbretts
color brown = color(150, 75, 0);
color grey = color(150, 150, 150);

// Farben der Codes
color red = color(255, 0, 0);
color green = color(0, 255, 0);
color blue = color(0, 0, 255);
color yellow = color(255, 255, 0);
color purple = color(255, 0, 255);
color cyan = color(0, 255, 255);
color[] codeColors = {grey, red, green, blue, yellow, purple, cyan};

// Farben der Schlüssel
color black = color(0);
color white = color(255);

// Positionen und Farben der Codelöcher. Von oben nach unten, links nach rechts
color[][] codeHoleColors = new color[maxAttempts + 1][codeSize];

// Farben der Schlüssellöcher. Von oben nach unten, in einer Zeile oben nach unten, links nach rechts
color[][] keyHoles = new color[maxAttempts][codeSize];

// Der Index der Farbe, die angezeigt wird, wenn wir den Cursor über einem (noch freien) Loch platzieren.
int hoverColor = 1;

// Ist das Spiel vorbei? In diesem Fall können keine weiteren Benutzereingaben mehr gemacht werden.
boolean gameOver = false;

// Größe der Löcher
float circleWidthCode = w * 0.1; // Größe der Codelöcher
float circleWidthKey = w * 0.05; // Größe der Schlüssellöcher

// Abstände der Löcher vom Rand
float marginLeftCode = w * 0.375; // Abstand vom linken Rand
float marginLeftKey = w * 0.125; // Abstand vom linken Rand
float marginTopCode = w * 0.125; // Abstand vom oberen Rand (erste Zeile)
float marginTopKey = w * 0.25 + marginLeftCode * 0.25; // Abstand vom oberen Rand (erste Zeile)

// Abstände der Löcher untereinander
float horizontalSeperatorCode = circleWidthCode * 1.5; // Horizontaler zwischen zwei Codelöchern
float horizontalSeperatorKey = circleWidthKey * 1.5; // Horizontaler Abstand zwischen zwei Schlüssellöchern
float verticalGroupSeperatorKey = circleWidthKey * 1.5; // Vertikaler Abstand innerhalb einer Gruppe von Schlüssellöchern
float verticalSeperatorKey = circleWidthKey * 5; // Vertikaler Abstand zwischen zwei Gruppen von Schlüssellöchern
float verticalSeperatorCode = circleWidthCode * 2.5; // Vertikaler Abstand zwischen zwei Codelöchern

// Lösung immer anzeigen? (Nützlich fürs Debugging der Spiellogik)
boolean peekSolution = false;

// Zufälligen Code anlegen, den der Spieler erraten muss.
void initCode() {
  for (int i = 0; i < codeSize; i++) {
    // Grau (die erste Farbe im codeColors-Array) ist keine gültige Farbe. Daher müssen unsere Zufallszahlen bei 1 beginnen.
    // Da random Kommazahlen zurückgibt, wir als Index aber eine Ganzzahl benötigen, schneiden wir mit dem Typecast auf int alle Stellen nach dem Komma ab.
    code[i] = codeColors[(int) random(1, codeColors.length)];
  }
}

// Zeichnet die Löcher, in die der Spieler die Farbsteine platziert
void drawCodeHoles() {
  for (int i = 0; i < maxAttempts + 1; i++) { // Anzahl der Zeilen, eine Extrazeile für die Lösung, die bei Spielende angezeigt wird.
    for (int j = 0; j < codeSize; j++) { // Codelöcher pro Zeile
      color c = codeHoleColors[i][j]; // Aktuelle Farbe des Codelochs, die im Array hinterlegt wurde
      float x = marginLeftCode + (j * horizontalSeperatorCode); // Auf den Margin-Abstand muss für jedes weitere Loch noch ein Extraabstand zwischen den beiden Löchern aufaddiert werden.
      float y = marginTopCode + (i * verticalSeperatorCode);

      fill(white); // Zunächst mit Weiss übermalen, damit die Schattierung richtig funktioniert, wenn wir den Cursor über ein Loch halten.
      circle(x, y, circleWidthCode);

      // Falls wir noch keine Farbe platziert haben, wollen wir eine Schattierung, wenn wir den Cursor über das Loch halten.
      if (!gameOver
        && maxAttempts - i == currentAttempt // Wir spielen von unten nach oben, daher müssen wir hinten im Array anfangen
        && c == grey // Nur graue Löcher sind leer
        && getCursorRow() == i // Zeile und Spalte muss zum Cursor passen
        && getCursorColumn() == j) {
        fill(color(codeColors[hoverColor]), 0xFF * 0.5); // Aktuelle Schattierungsfarbe benutzen. Der zweite Wert ist alpha (soll halb durchsichtig dargstellt werden).
      } else {
        fill(c); // Normale Farbe benutzen
      }
      circle(x, y, circleWidthCode);
    }
  }
}

// Zeichnet die Löcher, in der die Information platziert wird
void drawKeyHoles() {
  for (int i = 0; i < maxAttempts; i++) { // Anzahl der Zeilen
    for (int j = 0; j < codeSize; j++) { // Anzahl der Löcher pro Zeile
      float x = marginLeftKey + ((j / 2) * horizontalSeperatorKey); // Die Schlüssellöcher werden in 2 Zeilen platziert, daher wird Division und Modulo benötigt.
      float y = marginTopKey + (i * verticalSeperatorKey) + ((j % 2) * verticalGroupSeperatorKey);
      fill(keyHoles[i][j]);
      circle(x, y, circleWidthKey);
    }
  }
}

// Gibt die Spalte des Codelochs zurück, falls wir den Cursor auf der X-Achse in einer Spalte mit Codelöchern platzieren.
// Gibt -1 zurück, wenn der Cursor sich nicht in einer Spalte mit Codelöchern befindet.
int getCursorColumn() {
  float radius = circleWidthCode * 0.5;
  for (int i = 0; i < codeSize; i++) {
    float x = marginLeftCode + (i * horizontalSeperatorCode);
    if (mouseX >= x - radius && mouseX <= x + radius) {
      return i; // Der Cursor muss sich auf der X-Achse innerhalb des Kreisradius befinden
    }
  }
  return -1; // In diesem Fall haben wir kein passendes Loch gefunden.
}

// Gibt die Zeile des Codelochs zurück, falls wir den Cursor auf der Y-Achse in einer Zeile mit Codelöchern platzieren.
// Gibt -1 zurück, wenn der Cursor sich nicht in einer Zeile mit Codelöchern befindet.
int getCursorRow() {
  float radius = circleWidthCode * 0.5;
  for (int i = 1; i < maxAttempts + 1; i++) {
    float y = marginTopCode + (i * verticalSeperatorCode);
    if (mouseY >= y - radius && mouseY <= y + radius) {
      return i; // Der Cursor muss sich auf der Y-Achse innerhalb des Kreisradius befinden
    }
  }
  return -1; // In diesem Fall haben wir kein passendes Loch gefunden.
}

// Falls in der Zeile des aktuellen Versuchs 4 Farben platziert wurden, erstellt diese Funktion eine Bewertung über die Schlüssellöcher.
void rateUserCode() {
  color[] currentCodeColors = codeHoleColors[maxAttempts - currentAttempt]; // Die Zeile an Codelöchern, die zum aktuellen Versuch gehört.
  for (int i = 0; i < codeSize; i++) {
    if (currentCodeColors[i] == grey) {
      return; // Wenn wir noch graue Codefelder in unserer Zeile haben, brechen wir hier ab.
    }
  }

  color[] currentKeyColors = keyHoles[maxAttempts - currentAttempt - 1]; // Die Zeile an Schlüssellöchern, die zum aktuellen Versuch gehört.
  boolean[] ignorePosition = new boolean[codeSize]; // Wenn für den Stift in einem Codeloch schon ein Stift im Schlüsselloch platziert wurde, wird das in diesem Array vermerkt.
  int keyHoleCounter = 0; // Der Index des Schlüssellochs, in das wir als nächstes einen Stift setzen werden.

  // Schwarze Stifte für richtige Farbe im richtigen Loch.
  for (int i = 0; i < codeSize; i++) {
    if (currentCodeColors[i] == code[i]) {
      ignorePosition[i] = true; // Für dieses Feld wird jetzt ein Stift gesetzt, in Zukunft bitte ignorieren.
      currentKeyColors[keyHoleCounter] = black;
      keyHoleCounter += 1;
      if (keyHoleCounter == codeSize) {
        // Wenn alle Schlüssellöcher mit schwarzen Stiften belegt sind, hat der Spieler gewonnen. In diesem Fall können wir die Funktion abbrechen.
        gameOver(true);
        return;
      }
    }
  }

  // Weiße Stifte für richtige Farbe im falschen Loch.
  for (int i = 0; i < codeSize; i++) {
    if (!ignorePosition[i]) { // Nur Löcher prüfen, für die noch kein Stift gesetzt wurde
      for (int j = 0; j < codeSize; j++) { // Wir brauchen eine zweite Schleife, um zu prüfen, ob die Farbe in unserem aktuellen Loch zu einem anderen Loch passen würde.
        if (currentCodeColors[i] == code[j] // Die aktuelle Farbe i würde in Loch j passen...
          && currentCodeColors[j] != code[j]) { // ...aber nur, wenn in Loch j noch nicht die richtige Farbe platziert wurde.

          ignorePosition[i] = true;
          currentKeyColors[keyHoleCounter] = white;
          keyHoleCounter += 1;
        }
      }
    }
  }

  // Versuche hochzählen. Falls wir den letzten Versuch verbraucht haben, hat der Spieler das Spiel verloren.
  currentAttempt += 1;
  if (currentAttempt == maxAttempts) {
    gameOver(false);
  }
}

// Diese Funktion wird aufgerufen, wenn das Spiel beendet ist. Der Spieler kann entweder gewonnen oder verloren haben.
void gameOver(boolean isWin) {
  gameOver = true;
  codeHoleColors[0] = code; // In der obersten Zeile kann jetzt die Lösung angezeigt werden.

  // Um dem Spieler zu zeigen, dass das Spiel vorbei ist, zeichnen wir einen Smiley in die Ecke.
  line(marginLeftKey, marginTopCode - circleWidthCode * 0.5, marginLeftKey, marginTopCode + circleWidthCode * 0.25);
  line(marginLeftKey + horizontalSeperatorKey, marginTopCode - circleWidthCode * 0.5, marginLeftKey + horizontalSeperatorKey, marginTopCode + circleWidthCode * 0.25);
  noFill();
  if (isWin) {
    // Glücklicher Smiley bei Sieg :)
    arc(marginLeftKey + horizontalSeperatorKey * 0.5, marginTopCode + circleWidthCode * 0.75, horizontalSeperatorKey * 1.5, marginLeftKey * 0.5, 0, PI);
  } else {
    // Trauriger Smiley bei Niederlage :(
    arc(marginLeftKey + horizontalSeperatorKey * 0.5, marginTopCode + circleWidthCode, horizontalSeperatorKey * 1.5, marginLeftKey * 0.5, PI, TWO_PI);
  }
}

// Diese Funktion wird bei jedem Mausklick aufgerufen.
void mousePressed() {
  if (gameOver) {
    return; // Wir reagieren nicht mehr auf User-Inputs, wenn das Spiel vorbei ist.
  }

  int row = getCursorRow();
  int column = getCursorColumn();

  // Haben wir ein Codeloch angeklickt, das zu unserem aktuellen Versuch gehört?
  if (row == maxAttempts - currentAttempt
    && column >= 0) {
    if (mouseButton == LEFT) {
      // Wenn das Codeloch noch grau ist, setzen wir die aktuelle Farbe rein, ansonsten nehmen wir die Farbe wieder raus.
      if (codeHoleColors[row][column] == grey) {
        codeHoleColors[row][column] = codeColors[hoverColor];
      } else {
        codeHoleColors[row][column] = grey;
      }
    } else if (mouseButton == RIGHT) {
      // Bei Rechtsklick ändern wir die aktuelle Farbe. Haben wir die letzte gültige Farbe im Array erreicht, müssen wir wieder von vorne anfangen.
      hoverColor = hoverColor == codeColors.length - 1 ? 1 : hoverColor + 1;
      if (codeHoleColors[row][column] != grey) {
        // Haben wir ein belegtes Codeloch mit rechts angeklickt, will der Spieler vermutlich die Farbe darin wieder ändern. Daher setzen wir sie in diesem Fall ebenfalls wieder auf grau.
        codeHoleColors[row][column] = grey;
      }
    }
  }
}

// Für Fenstergrößen, die von Variablen abhängen, muss man statt setup die settings-Methode benutzen.
void settings() {
  size(w, h);
}

void setup() {
  strokeWeight(w / 100);
  background(black);
  fill(brown);
  rect(0, 0, w, h, w * 0.125); // Das Spielbrett

  initCode(); // Zufälligen Code erstellen

  for (int i = 0; i < codeHoleColors.length; i++) {
    for (int j = 0; j < codeHoleColors[i].length; j++) {
      codeHoleColors[i][j] = grey; // Alle Codelöcher mit grau (leer) initialisieren
    }
  }

  for (int i = 0; i < keyHoles.length; i++) {
    for (int j = 0; j < keyHoles[i].length; j++) {
      keyHoles[i][j] = grey; // Alle Schlüssellöcher mit grau (leer) initialisieren
    }
  }

  if (peekSolution) {
    codeHoleColors[0] = code; // Zum Debugging der Spiellogik kann das hier ganz praktisch sein...
  }
}

void draw() {
  if (!gameOver) {
    rateUserCode(); // Wir bewerten den Codeinput des Spielers nur, wenn das Spiel noch nicht vorbei ist.
  }
  // Löcher jedes Mal neu zeichnen, da sich die Farben ändern können.
  drawCodeHoles();
  drawKeyHoles();
}

\end{lstlisting}
